71%人想樓價跌 但花旗強調樓市僅調整而非轉勢

本港樓市最近吹冷風，花旗銀行香港區總經理林智剛表示，香港加息因素及環球經濟影響，令市場氣氛轉變，樓價出現回落。但環球經濟數據未出現崩潰，香港失業率仍保持穩定，相信市場會有一定置業需求，預計樓市從今年高位回落10至15%之後，市場有承接，令樓市回復穩定，並強調現時樓市只是「調整」，並非「轉勢」。

逾6成人料未來10年未能置業

花旗銀行公布全年置業意向，調查發現，在無樓人士中，有63%認為未來10年仍未有能力置業，有45%寧願將錢用於外遊和用餐，而不會儲蓄首期。置業的主因包括個人生活空間的需要（56%）、投資目的（51%）以及改善家庭和自己的現有生活環境（38%）。

調查又發現，認為樓價在未來12個月下跌的受訪者比例，由今年第二季的9%上升至第三季的29%，再進一步升至第四季的57%。林智剛指，上次有關比例過半數的時候，要數到2015年第四季。

超過6成業主都想樓價下跌

整體而言，71%受訪者希望樓價下跌。林智剛指，不單止無樓人士想樓價下跌，逾6成受訪業主亦希望樓價下跌，相信是有再置業或者換樓需求。

citi bank 好似出名一般

本港樓價今年見頂回落，不少市場人士認為明年樓價續跌，不過有分析認為移居本港的內地買家壓抑多時的需求明年將被釋放，或有助支撐樓價。

不少分析認為本港樓價明年下跌10%至20%，主要利淡因素為利率上升。仲量聯行上月更表示若中美貿易惡化，樓價會跌25%。

里昂證券房地產研究主管王豔8月時曾估計，未來12個月港樓價會下跌15%，而截至上周，中原城市領先指數CCL已連跌11周，累跌5.9%。

買家印花稅實施7年 內地移民符永久居留權條件

惟王豔接受CNBC訪問時指，明年內地買家的需求明年釋放。港府2012年對非本港永久居民實施買家印花稅，稅率為樓價的15%，2016年將稅率提升至30%。

王豔指在港取得永久居留權需7年，這些買家將準備明年購買物業，明年樓價若一如預期跌15%，對這批買家而言即是打了「55折」。

另外，本港房地產投資公司Portwood Capital創辦人卓百德（Peter Churchouse）表示，若從基本面看，除非中國陷經濟危機等，現時本港樓價只是調整，不是危機。

卓百德又認為本港的房地產價格在全球而言為最波動，預計平均住宅售價至明年底會最多跌兩成，但跌逾兩成是不可能的。他續指，雖然利率上升，但長期平均而言仍屬非常低水平，失業率亦相當低。

平日話專家食屎個班唔上水既